<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>SunYu 成長日記</title>
  
  <subtitle>閱讀 | 分享 | 異想天開</subtitle>
  <link href="https://tillmac.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://tillmac.github.io/"/>
  <updated>2021-01-06T21:03:13.610Z</updated>
  <id>https://tillmac.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Sun Yu　孫宇</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《快思慢想》閱讀心得</title>
    <link href="https://tillmac.github.io/review/2020-10-05/2168133719/"/>
    <id>https://tillmac.github.io/review/2020-10-05/2168133719/</id>
    <published>2020-10-05T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-06T21:03:13.610Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最先知道這本書是在兩年前（我大學一年級），從我哥房間書櫃挖出來的。當初被封面一支鉛筆、背景為乳白的極簡設計所吸引，同一時間我對於「思考」這一主題又是有興趣的，因此，我決定要在兩個月的時間內把這本書看完。殊不知，有這樣的心，卻沒有對應的能力，我才看不到三分之一，便覺得乏味、沒有動力繼續閱讀。</p><p>直至近期，開始接觸經濟、股票、道德⋯⋯等多種不同範圍的主題，看到很多前輩很推一本書叫做《快思慢想》——也就是兩年前我無法看完的那一本書。這再次激起了我的好奇，究竟是怎麼樣的書能夠如此吸引人？而諾貝爾經濟學獎得主 Daniel Kahnemen 究竟寫了些什麼？難道後三分之二的內容才是精華所在？</p><p>在多個疑問的驅使之下，我毅然決然地決定再次挑戰這本書，我想知道在經歷《原子習慣》等書的洗禮後（這本書我是在今年 2020 二月底看完，預計這個月會再讀一次，會再寫一篇閱讀心得，講述第一次閱後所產生的改變，以及第二次重閱後所產生的改變），到底能不能使我攻克《快思慢想》呢？回想起當時看這本書的記憶，只想起這本書充滿著很多令我頭昏眼花的專有名詞，以及十足的慢節奏，著實使當時的我吃不消而已。至於書中所倡導、公開的研究，我已忘了大半。所以，我決定再次挑戰它。</p><a id="more"></a><h3>首先，得知道人腦分成兩個系統：系統一、系統二</h3><p>這兩個系統貫穿了整本書，是本書最重要的內容。儘管名稱是如此的平凡，甚至趨於無奇，但它們的重要程度可說是不亞於經濟學中的供需，讓我們繼續看下去：</p><ol><li>系統一：負責自動化的運作，即所謂的「直覺」、「反應」。如別人問說「 1 + 1 ＝？ 」時，可以不假思索地直接說出來。<br></li><li>系統二：平常時多以低耗能的方式運作，使用時會出現「專注」的情況。簡單來說，跑步跑到一半若被問到「 27 X 24 ＝？」，大多數沒有訓練速算的人會由跑步改為快走，甚至是慢走，更甚之則是停下來思考、計算，最後再將答案說出，這樣的情形就是「專注」，也就是系統二出馬的時候。</li></ol><p>聽起來很簡單，對吧？但這兩個系統可能夠造成我們極大的混亂，如：<br><br>Ｑ１：下方中間那段直線，請問哪一代號之直線比較長？</p><div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter size-large"><img src="https://pic.pimg.tw/cyberreading/1387905149-4153074032.jpg" alt=""/><figcaption>圖片來源：【哪條線較長？】，網址： <a href="https://www.benarticle.com/muller-lyer-illusion/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.benarticle.com/muller-lyer-illusion/</a></figcaption></figure></div><p>看的當下，是否覺得代號 b 的直線看起來較長呢？若有一瞬間這樣覺得，就代表系統一已造成大腦混亂。「代號 b 的直線看起來較長」就是所謂的「直覺」，即系統一；而仔細思考後，拿尺出來測量、將圖剪下來放在一起進行比較，才發現「原來二者一樣長」，即是「系統二」運用之結果。</p><p>究竟有多少時候，我們會被直覺影響、產生錯覺呢？讓我們繼續往下看。<br><br>Ｑ２：球棒和球共１１０元，球棒比球貴１００元。請問球多少錢？</p><p>答案是：球的價錢為５元。<br>如果你答錯了，你會滿臉問號，然後慌張地重新檢查題目，接著試看看新的算法，如二元一次方程式，最後才發現：啊！原來真的是一顆球５元。<br>如果你答對了，那恭喜你，你並沒有受到「直覺」的干擾。</p><p>我當初思考Ｑ２還蠻久的，我反覆驗算——但都沒有使用其他方法，而是只用一開始的方式重複算，我太仰賴「直覺」了，而對於像我這樣的人，作者給出的意見是：想問題時該想「問題的本質是什麼？」、為何會有這種「感覺一看就看出答案」的題目，以及為何不願意用其他方式再次驗證呢（因為，做檢查的代價比想像中還要低）。</p><p>以上兩個例子為直覺使我們產生錯覺的驗證，讓我們繼續看一下去，接下來是另一貫穿本書的「易產生偏見之思考方式」： WYSIATI ， What You See Is All There Is 。</p><h3>WYSIATI ，<strong>所見便是全貌</strong>？</h3><p>所看即所想？所看即真相？這是真的嗎？很多時候，系統一傾向尋求合理一致性，如：這窮小子被女友拒絕求婚，一定是因為太窮了。他媽媽生那麼嚴重的病，一定是因為他太窮，無法讓他媽媽有好的醫療環境。</p><p>真的是這樣子嗎？我們將看到的情形合理化的套用，並傾向所謂的「一致性」——即把看到後得到的結論，套用在其他情況，這樣的行為是正確的嗎？而此時，系統二理應在我們說出這些「直覺」時，跳出來質疑：求婚被拒絕會不會是因為女方感受不到男方的用心？他媽媽生很多病會不會是因為治療無效？可在 WYSIATI 的情況下，懶惰的系統二便無條件支持了很多系統一的直覺信念，加速了合理性和一致性的達成。而我們拼湊的故事與所得到訊息的高相似度，使我們傾向於接受此事為真。</p><p>WYSIATI 容易產生之偏見：</p><ol><li>過於自信：以為自己已經看到全貌，便從一單一面向、條件、原因，進行推斷。我們時常聚焦在「已知」上，反而忽略了不知道的東西，使我們過於自信。</li><li>框架效應：當同一事物呈現的形式不同、內容相同，我們傾向於只看其中一種形式。<br>如：此飲品 90% 不含脂肪 V.S 此飲品 10% 為脂肪，人們傾向選擇前者。</li><li>忽略機率，如：一直觀看飛機失事的影片、報導，會覺得搭飛機不安全，甚至一陣期間內選擇飛機以外的交通工具。但事實上，飛機失事的機率並沒有想像中來得大（四百萬架飛機只有一臺飛機會失事）。而這些診斷性證據給人的直覺印象，往往都是誇大的。</li></ol><h3>時時刻刻<strong>都會產生偏見</strong>，<strong>這樣人還是理性的嗎</strong>？</h3><p>我們知道經濟學家時常強調「人是理性的」，可人真的是理性的嗎？我們在日常生活中，不只是做出理性的選擇，亦會做出許多「非理性」的事情，到底是為什麼呢？在此，作者 Daniel Kahneman 提出了一些回應與實驗成果：</p><ol><li>可能性效應：人們傾向把小風險加權到比應有的期望值還大。<br>如： 5% 的截肢機率，比 10% 的手術風險聽起來還糟糕。如先前所提到的，人們過度高估不可能事件的可能性，而這樣的行為使人們對不可能事件過度加權。</li><li>確定性效應：對於幾乎確定的結果，給予低於它的機率應有之權重。</li><li>偏好逆轉實驗：<br>賭注Ａ： 11/36 的機會贏 $160 ， 25/36 的機會輸 $15<br>賭注Ｂ： 35/36 的機會贏 $40 ， 1/36 的機會輸 $10<br><br>Ｑ１：賭注Ａ跟賭注Ｂ只能選一個，會選哪一個？<br>結論１：多數人會選擇賭注Ｂ，因為安全感十分吸引人。<br><br>Ｑ２：若我們擁有這兩個賭注，可將其賣給別人。賭注Ａ與賭注Ｂ的最低售價為何？<br>結論２：多數人賭注Ａ之價格高於賭注Ｂ。<br><br>此實驗證明了偏好的逆轉，且挑戰了「理性」：倘若人為理性的，為何會有如此情況產生呢？</li></ol><h3>在現今強調「速度」的世界裡，要快思？還是慢想？</h3><p>能夠從書本上得知自己的不足、缺陷，對我來說是一件大事，要經歷著：難以置信、察覺、抗拒、思考、領悟、察覺、有所改變，這一過程並非那麼好下嚥，但也不全是痛苦的。在現今這樣快速變遷的世界中，「捷徑」即直覺，能帶給我們不少好處，亦能夠帶給我們許多不利——其中一項便是逐漸喪失獨立思考的能力。舉看新聞、論壇為例，很多人總是被風向帶得著跑，這些人總是被其他人說沒有用腦思考啊⋯⋯等話語，但事實上每一個人，都會被自身的偏好、直覺，引上偏見之路。有些事物縱使能被測量，可我們終究會因為語句的改變、形式的改變，而產生錯覺（如前文所提到的「此飲品 90% 不含脂肪 V.S 此飲品 10% 為脂肪」），而人們跟隨直覺走捷徑的後果，便是無法意識到自身的問題（沒有立刻發現 90% 沒脂肪跟 10% 有脂肪是同一回事）。</p><p>我認為有好的直覺是好事，我們可以為一些事情設立好的捷徑，例如：看到有需要的人就馬上讓座，而不是讓系統二細想到底該不該讓座（怎麼平常系統二不動，這時候就會糾結咧（誤）），當然我只是舉例而已，有關於到底該不該讓博愛座之外的位子，還是個很大的議題。但我想強調的是，捷徑應該用在合適的地方，否則我們便會隨著 WYSIATI 捕風捉影，影響自身的判決。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最先知道這本書是在兩年前（我大學一年級），從我哥房間書櫃挖出來的。當初被封面一支鉛筆、背景為乳白的極簡設計所吸引，同一時間我對於「思考」這一主題又是有興趣的，因此，我決定要在兩個月的時間內把這本書看完。殊不知，有這樣的心，卻沒有對應的能力，我才看不到三分之一，便覺得乏味、沒有動力繼續閱讀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直至近期，開始接觸經濟、股票、道德⋯⋯等多種不同範圍的主題，看到很多前輩很推一本書叫做《快思慢想》——也就是兩年前我無法看完的那一本書。這再次激起了我的好奇，究竟是怎麼樣的書能夠如此吸引人？而諾貝爾經濟學獎得主 Daniel Kahnemen 究竟寫了些什麼？難道後三分之二的內容才是精華所在？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在多個疑問的驅使之下，我毅然決然地決定再次挑戰這本書，我想知道在經歷《原子習慣》等書的洗禮後（這本書我是在今年 2020 二月底看完，預計這個月會再讀一次，會再寫一篇閱讀心得，講述第一次閱後所產生的改變，以及第二次重閱後所產生的改變），到底能不能使我攻克《快思慢想》呢？回想起當時看這本書的記憶，只想起這本書充滿著很多令我頭昏眼花的專有名詞，以及十足的慢節奏，著實使當時的我吃不消而已。至於書中所倡導、公開的研究，我已忘了大半。所以，我決定再次挑戰它。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="閱讀心得" scheme="https://tillmac.github.io/categories/review/"/>
    
    
    <category term="快思慢想" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E5%BF%AB%E6%80%9D%E6%85%A2%E6%83%B3/"/>
    
    <category term="閱讀心得" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>記憶力與智商的關係</title>
    <link href="https://tillmac.github.io/research/2020-09-11/721411127/"/>
    <id>https://tillmac.github.io/research/2020-09-11/721411127/</id>
    <published>2020-09-11T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-06T21:03:13.614Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大家好，今天想與大家聊聊記憶力與智商的關係。之所以會選擇這樣的題目進行研究，最重要的原因來自於我觀看 YouTube 時被下的廣告： XX 記憶學、 5 的無限次方立體記憶法⋯⋯等，廣告的內容多數為上過課程的學生，描述他們突飛猛進般地進步。先不論老師說話口吻是不是很像直銷（誤），也不論學費多寡、教材好壞，有學生從最後一名變成第一名確實是事實。老師也提到，學會了這個記憶方式，不但能解鎖大腦中的限制器，還可以<strong>提升智商</strong>。因此，我想了解記憶力好壞到底跟智商多寡有沒有關係；若有，關聯多大？</p><a id="more"></a><h3>何謂智商？智力的定義為何？</h3><p>所謂的智商，為智力測驗後的分數。要了解記憶力好壞能否影響智力測驗之分數，就必須了解智力的定義。<br>Robert Sternberg 於 1985 年提出「智力三元論」，認為智力是由以下三項組成：</p><ol><li>組合智力：指善於記憶、辨別、分析、判斷、從而找出問題答案的能力；</li><li>經驗智力：指善於從經驗中得到啟發與領悟，從而形成個人的創造性能力；</li><li>情境智力：指因應環境需要而隨機應變的能力。</li></ol><p>另一學者 Howard Gardner 於 1983 年提出「多元智力論」，他認為人類的智力並非由單一一種能力組成，應該為複合的，可以理解為創建 RPG 角色時的「各樣能力值」。其由以下八項能力組成：</p><ol><li>邏輯；</li><li>語言文字；</li><li>空間；</li><li>音樂；</li><li>肢體運作；</li><li>內省；</li><li>人際；</li><li>自然探索；</li><li>圖形圖像。</li></ol><p>會發現不論是三元論還是多元論，記憶力總是會佔了一些部分，或者這些能力總是會有需要記憶力的時候。那這樣要如何知曉記憶力在這些項目，甚至是智力，佔了多少比重呢？</p><h3>智力測驗的種類，及其內容</h3><p><strong>Wechsler Adult Intelligence Scale</strong> 、<strong>魏氏智力量表</strong>，第四版、全量表智商<strong><br></strong>測驗內容：</p><ol><li>語文理解指數：常識、理解、詞彙、類同；</li><li>知覺推理指數：圖畫補充、矩陣推理、圖畫概念、圖形設計；</li><li>工作記憶指數：算術、數．字序列、記憶廣度；</li><li>處理數度指數：刪除動物、符號尋找、符號替代。</li></ol><p>其中：<br>「算數」主要測量：心智操作、專注力、注意力、<strong>短期和長期記憶</strong>、數量推理能力，以及心智靈活度；<br>「數．字序列」主要測量：排序、心智操作、注意力、<strong>聽覺的短期記憶</strong>、視空間想像力，及處理速度；<br>「記憶廣度」主要測量：<strong>聽覺的短期記憶</strong>、排序技能、注意力，以及專注力。</p><p>由上可以知曉，在此智力測驗量表中，短期記憶力佔的比重較多。</p><p><strong>Standford - Binet Intelligence Scale 、比奈智力量表</strong>，適用於三歲到十八歲的兒童<br>測驗內容：</p><ol><li>語言；</li><li>記憶；</li><li>概念思考；</li><li>推理；</li><li>數字推理；</li><li>視覺動作；</li><li>社會智慧。</li></ol><p>可以發現「記憶」在這項測驗中，比起韋克斯勒成人智商量表，被單獨提出來為一測驗項目。</p><p>以上二種智力測驗皆為全球普遍使用，不免可以發現多數著重於「推理」、「抽象空間認知」⋯⋯等項目，記憶力僅是測驗中的一小部分而已，所佔的比重並不高。</p><h3>Flynn Effect ，弗林效應</h3><p>所謂弗林效應，指的便是人類的智商測驗分數，逐年增加；研究人員 James R. Flynn 於 1984 發現智商分數從20世紀開始持續穩定攀升，且每年分數會增加0.3分，也就是每10年增加3分。更重要的是，接下來近 30 年的研究，證實了這件事情。</p><p>也就是說，若父母與小孩相差 30 歲，則平均來看，兩者的智商差會是 9 。</p><h3>所以，記憶力會影響智商嗎？</h3><p>綜合以上所述，我認為記憶力只能對智商做到有限度的影響。畢竟，並不是大多數的測驗內容都與記憶力掛勾；反而智力測驗比較著重於邏輯、推理⋯⋯等方面。</p><p><strong>那為什麼會有這樣的迷思呢？</strong>我認為的原因有：</p><ol><li>填鴨式教育<br>台灣的教育可是以「填鴨式」聞名。從國小到高中，每位學生都必須學習五大學科：國文、英文、數學、理化、社會，其中理化又被分為：物理、化學、生物、地科，而社會則有：地理、歷史、公民。以高中來說，每位學生得修習十門科目，至少有七門科目著重於「記憶」，什麼意思呢？只要記憶力好，便能在這七門學科中取得不錯的成績。在升學的過程中，各個科目的老師會教我們速記法，不論是沒有什麼關聯的古文八大家，還是排列組合的題型，我們被教導<strong>看到就要想到</strong>，也難怪提升記憶力能使成績拉高。這便是填鴨式教育的問題所在：結果大於過程。而事實則是，當我們沒有推論能力，便難以應付未知。</li><li>記憶力被過度美化<br>想起國中時期有一段「記憶力大好」的風潮，坊間書局的前幾名暢銷書至少有一本與記憶力攸關，我自己也有看過、去圖書館借過，那時候圖書館的預約等待人數還到了 90 餘人，蔚為奇觀。而國中的我也認為「記憶」就是一切，我想這就是為何我國中數學那麼差的原因，而我拉升數學分數的方式就是靠「刷題」，刷愈多的題型，就愈知道該怎麼處理題目；我並非是靠著理解錯題，來提升實力，而是記下來這種題型的解法，進而在面對相似題型時，能夠成功解出。但說實在，每次寫都不是很踏實，因為只要題目稍有變化，我便不知變通了。<br>直到高中升大學之期，我才發現到「推理」⋯⋯等理解能力，才是我該學習的東西，高中所面對的題目，不再是靠著記憶力便能解決的。「記憶力」在我這樣的學習歷程中，已成為一種取巧的方式，它讓我嚐到了甜頭，但我也付出了相對應的代價。</li></ol><p>誰不喜歡甜頭？但有多少人想到甜頭過後的代償效應？</p><p>我覺得「記憶力」與智商的關係是被誇大的，沒有可能靠著提升記憶力，就使智商提高幾倍、幾百倍，但這並不代表記憶力不重要。可以說，記憶力重要，它可以提升我們做事情的成效：</p><ol><li>任何繁雜非直觀的思考，除了曇花一現的「創新思考」外，便是仰賴著過去經驗的記憶，一步步去推理、深入思考；</li><li>俗話說：「熟能生巧」，有些技能是仰賴著不斷地練習而精進——這當中便是「記憶」所立的功臣；</li><li>而日常很多習慣之所以會是習慣，便是因著「記憶」。</li></ol><p>如果我們失去了記憶力，的確，生活有很大機率會過得很艱困；但這並不代表著高智商就等於記憶力良好，亦不代表有好的記憶力就會有高智商。人並非為了「記住」而生，我們並不是硬碟，我們可是有推理與邏輯這些酷東西的啊ＸＤ。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;大家好，今天想與大家聊聊記憶力與智商的關係。之所以會選擇這樣的題目進行研究，最重要的原因來自於我觀看 YouTube 時被下的廣告： XX 記憶學、 5 的無限次方立體記憶法⋯⋯等，廣告的內容多數為上過課程的學生，描述他們突飛猛進般地進步。先不論老師說話口吻是不是很像直銷（誤），也不論學費多寡、教材好壞，有學生從最後一名變成第一名確實是事實。老師也提到，學會了這個記憶方式，不但能解鎖大腦中的限制器，還可以&lt;strong&gt;提升智商&lt;/strong&gt;。因此，我想了解記憶力好壞到底跟智商多寡有沒有關係；若有，關聯多大？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="小研究" scheme="https://tillmac.github.io/categories/research/"/>
    
    
    <category term="小研究" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E5%B0%8F%E7%A0%94%E7%A9%B6/"/>
    
    <category term="異想天開" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E7%95%B0%E6%83%B3%E5%A4%A9%E9%96%8B/"/>
    
    <category term="記憶力" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E8%A8%98%E6%86%B6%E5%8A%9B/"/>
    
    <category term="智商" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E6%99%BA%E5%95%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>同情心還是同理心？又是什麼因素影響了它們？</title>
    <link href="https://tillmac.github.io/research/2020-08-24/749599255/"/>
    <id>https://tillmac.github.io/research/2020-08-24/749599255/</id>
    <published>2020-08-24T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-06T21:03:13.613Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大家好，本文即是上篇文章<a href="https://djsunyu.wordpress.com/2020/08/10/%ef%bc%bb%e8%ae%80%e6%9b%b8%e5%bf%83%e5%be%97%ef%bc%bd%e9%87%91%e5%ad%97%e5%a1%94%e5%8e%9f%e7%90%86/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">《金字塔原理》</a>開頭所提到未完成之作。當初停工的原因基本上都寫入上篇文章中了，在此便不再贅述了。在進入正文前，我有兩件事情想跟大家說：<br>一、我在 BacMuse 上寫了篇新文章啦！是關於沈迷遊戲的共有原因（即各種類型遊戲使人上癮的共同因素），還請大家多多拜訪一下（<a href="https://www.wasdbeat.com/what-makes-games-so-fun-1/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">文章連結請點我</a>）。<br>二、我認為在進入正文前，有必要告訴大家為何我會想到這一主題。</p><p>這次的主題從今年五月初便開始起了頭，不過當時的我還是位轉考生，所以沒有花太多力氣在上面，只是單純地記錄這一疑問，並與周遭的朋友討論罷了。那我的疑問是什麼呢？我的疑問為：「倘若今天有一個與自身沒有任何關係，且不認識的人逝世，我們該為此事感到悲傷嗎？我們該為他的家人感到悲傷嗎？」。很明顯的，這個問題實在是太廣了，這個死去的人可能是位富豪，有可能是位努力上班養家的小職員，或者是一位備受敬重的長者，更甚之，是一位罪大惡極的危險份子。由於題目過廣，我周遭的親朋好友，對於這一問題的回答，大都是「不會特別感到難過」。那若將題目稍微變得更詳細些呢？「有一個人平常以幫助他人為樂，卻慘遭橫禍」、「某某人為其家裡經濟支柱，因壓力過大而選擇輕生」（二敘述中的人亦與自身沒有任何關係，且不認識），身旁朋友卻有著「好可憐，怎麼會這樣子⋯⋯」之類的明顯表現「悲傷」之反應。一開始，我只是單純想了解為何人們會有如此反應，而隨著思索愈深入，原以為這樣的反應來自於同情心，卻發現同理心亦可引發如此表現！故此，我想了解兩者到底有何不同，又有哪些因素能影響它們呢？</p><a id="more"></a><h3>同情心與同理心是何物？</h3><p><strong>同情心， Sympathy ：</strong></p><p>當我們使用同情心時，雖對其人其事有理解與個人參與，但存在著較多的個人情感，可謂是一種個人參與大於體會他人感受的心理。我們試著以「自己」的觀點來理解他人所經歷的事情，而非以他人的內部架構、想法去感受「他人」的內在世界。</p><p><strong>同理心， Empathy ：</strong></p><blockquote class="wp-block-quote"><p><em>Rogers （ 1961 </em>）：能採納一個人的內部相關架構而了解他的世界，感受當事人的個人世界，就好像它是你自己的一樣，但又不失去這種「彷彿」（<em> as if </em>）的特質；。</p><p><em>Wiseman </em> 將同理心分成四個部分：接受觀點、不加評論、看出他人的情緒、嘗試與他交流；。</p><p><em>Wiki </em>的解釋則是「指站在對方立場設身處地思考的一種方式，即於人際交往過程中，能夠體會他人的情緒和想法、理解他人的立場和感受，並站在他人的角度思考和處理問題」。</p><cite>引述至 <a href="https://thought-collection-0725.blogspot.com/2016/06/vs.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">思緒筆記〈同情心 vs. 同理心〉</a> 。</cite></blockquote><p>由上述可知，同理心不只是擁有跟別人一樣的情感表現，更加強調的是「連結」。而「連結」從何而來？連結便從我們是否能以對方的角度去想事情而來。<a href="https://thought-collection-0725.blogspot.com/2016/06/vs.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">思緒筆記〈同情心 vs. 同理心〉</a>裡面有提到：</p><blockquote class="wp-block-quote"><p>還有人說兩者差異是注意力在對方 vs 自己。意思是說當運用同情心的時候傾聽者通常是試著用自己過去類似的事件經驗去想像對方的痛苦，也就是假設對方的感受跟自己在某類似事件中的感受相似。比如對方的報告被打回票很難過，運用同情心的人會想起自己報告被拒絕時的感受並假設對方的感受跟當時的自己一樣;&nbsp;但<strong>運用同理心時，則是先瞭解對方的痛苦，然後拿對方現在所感受到的痛苦去想像自己曾經遭受過的類似痛苦感覺</strong>，瞭解的程度越高同理心程度就越高，這樣才叫感同身受。</p><cite>引述至 <a href="https://thought-collection-0725.blogspot.com/2016/06/vs.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">思緒筆記〈同情心 vs. 同理心〉</a> 。</cite></blockquote><p>所謂的感同身受並非是「不過就是這樣嘛！我也經歷過啊，很間單就能克服的啦！與其想這個，不如想著你所擁有的」，這樣的思考方式是先入為主的認為對方與自己的感受相同、與自己的經歷相同，這是同情心的表現；同理心該是瞭解他人，並設身處地的想，如：「天哪，我也在類似的情境遇到過相似的事情，這樣一定很難受」。</p><p>在這邊分享我最近在讀的《求善》一書（為台大范舉正教授對斯多葛哲學的講解），裡面提到斯多葛學派有一名詞叫做： Oikeiōsis ，范教授將其翻譯為「同理心」，是的，就是這裡所提到的同理心。ˋ但 Oikeiōsis 的基本概念可於《求善》第 145 頁中知：「將某項事物轉換為自己的所有過程」，這不就類似於方才介紹的同情心嗎？我們繼續看下去，書中又提到：「這樣的概念用在人身上，意指我們對別人所遭遇的情況能感同身受」，此時我們才知道，原來所謂的「轉換為自己」，並非是以自身為出發點，而是「將他人的處境轉換為自己」。以下節錄書中之敘述佐證：</p><blockquote class="wp-block-quote"><p>同理心所展現的「第一對象」就是自己，或是組成自我的一部分。</p><cite>《求善》，第 145 頁。</cite></blockquote><blockquote class="wp-block-quote"><p>伴隨著生命的成長，人類同理心追求的對象將不以個人為限，而是延伸至父母及兄弟姐妹，並將他們視為自己的一部分；即使這種視人若己的態度，其強度將隨著範圍擴大而遞減也依樣。情感最強烈的是父母與子女，接著遞減到兄弟姊妹，然後是叔伯姑姨，再到鄰里鄉鎮，然後是國家族群，最終是全人類。</p><cite>《求善》，第 146 頁。</cite></blockquote><p>回到正題，我認為「安慰成效的高低」也許可以成為辨別二者的方法。大家可以參考一下 Brené Brown 的影片，雖然我認為她稍微醜化了些同情心的表現方式（也有可能在受傷的人眼中，使用同情心的人就是那麼雞巴，但沒人會特地說出來），不過在影片中確實能感受兩者給人的感受差很多，而使用同理心安慰的效果，是乎比同情心好很多，我到了最後甚至會對那頭鹿感到不爽ＸＤ</p><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/1Evwgu369Jw" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe><figcaption>Brené Brown on Empathy 。內可選繁體中文字幕。</figcaption></figure><h3>有哪些因素會影響同情心和同理心呢？</h3><p>方才已經知曉了同情心與同理心的含義，及瞭解二者差在「是否有轉換」上。接下來，我想了三個我認為會影響這兩種態度的因素：</p><p><strong>信息之多寡</strong></p><p>這一因素是從文章開頭第二段的問題處推測出來的，當我們對需要同情、同理的對象一無所知，便很難以自身經驗了解對方，或設身處地的為了對象著想；反之，當我們得到愈多對方的信息，便能知曉對方與我們「相同」的點有哪些？我們有沒有類似的「經驗」？此時，信息之多寡便能影響我們同情、同理。</p><p><strong>善惡與否</strong></p><p>需要同情、同理的對象，是不是一個好人、有沒有做過什麼罪大惡極的事情？這些都影響著我們的判斷。當對方是一位嗜殺成性、殺人不眨眼的連環殺人犯，由輿論面來看，一開始是不是多數的人支持政府將其繩之以法、處以極刑（無期徒刑、死刑）？當下的言論是不是充斥著對被害者的惋惜、對被害者家屬的聲援，以及撻伐殺人犯的家屬？過了多久，社會才會發現「可憎之人必有可憐之處」？縱使新聞發掘出加害者從小生活的環境不好、受到邪惡的觀念灌輸，並不會引起大多數人的同情與同理，對嗎？而當清官意外身亡、某某慈善家遭人隨機殺害，往往伴隨著多數人的同情、同理，不是嗎？簡單來說，當槍擊要犯終於執行死刑，鄉民留言都是些「死好」、「下地獄吧」⋯⋯等言詞；而某清官、好人、善人去世時，鄉民則說「 RIP 」、「一路好走」、「可惜了」、「痛師英才」⋯⋯等言詞。</p><p><strong>距離遠近</strong></p><p>稍早前我所節錄的《求善》第 146 頁內文，已將此因素完整地展現出來，范教授用家人，再至親戚，最後則是鄰里、國家，呈現出關係是如何遞減，而同情、同理亦是隨之遞減。在此我想到了幾個例子，「白俄羅斯人民反抗政府 V.S 香港人民反抗政府」、「美國某一德高望重軍官死去 V.S 台灣德高望重軍官死去」、「不認識的人被家暴，全身都是血 V.S 自己的朋友被家暴，全身都是血」，距離遠近對同情心、同理心的施展強度，高下立判。</p><h3>結語</h3><p>我以前其實不覺得同情心跟同理心兩者有什麼差別，小時候我甚至會覺得「看他人跌倒」是一件很好笑的事情，我爸很婉轉地說「那時的你想法跟大家十分不同」，我現在倒覺得我那時候十分冷血。不過就在撰寫這篇文章之時，我曉得，或許那時的我，只是同理心範圍沒有開展罷了。從小時候笑別人跌倒被罵說「沒有同情心」，到國中時期看一人罵另一人「你有沒有同理心啊？」，同情心與同理心的差別，早就是我想詢問的問題，但這一問題一直沒有被我認真看待、記錄下來。直到好幾年過去了，我經歷了爺奶去世、母親出嚴重車禍、家庭失和、自己骨折、自己出車禍，我認為我「模糊地」學習到了兩者的差別，可我想要追求的是一個標準，並非分不清楚界線的模糊地帶。幸虧，大二下後半段我便練習著記錄自己的疑問，因此，才會有本文的出現。</p><p>能夠如此學習、推敲，我是打從心裡地開心——這也多少算是成長的印記吧！這一切都源自一些小疑問：同情心跟同理心有什麼不同、怎麼有那麼多種英文名詞代表著同情心／同理心⋯⋯等，十分高興自己有記錄下它們，而我也會繼續進行如此這般的小研究的！還請各位多指教！如有什麼小疑問，也歡迎各位利用留言功能告知我喔！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;大家好，本文即是上篇文章&lt;a href=&quot;https://djsunyu.wordpress.com/2020/08/10/%ef%bc%bb%e8%ae%80%e6%9b%b8%e5%bf%83%e5%be%97%ef%bc%bd%e9%87%91%e5%ad%97%e5%a1%94%e5%8e%9f%e7%90%86/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;《金字塔原理》&lt;/a&gt;開頭所提到未完成之作。當初停工的原因基本上都寫入上篇文章中了，在此便不再贅述了。在進入正文前，我有兩件事情想跟大家說：&lt;br&gt;一、我在 BacMuse 上寫了篇新文章啦！是關於沈迷遊戲的共有原因（即各種類型遊戲使人上癮的共同因素），還請大家多多拜訪一下（&lt;a href=&quot;https://www.wasdbeat.com/what-makes-games-so-fun-1/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;文章連結請點我&lt;/a&gt;）。&lt;br&gt;二、我認為在進入正文前，有必要告訴大家為何我會想到這一主題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這次的主題從今年五月初便開始起了頭，不過當時的我還是位轉考生，所以沒有花太多力氣在上面，只是單純地記錄這一疑問，並與周遭的朋友討論罷了。那我的疑問是什麼呢？我的疑問為：「倘若今天有一個與自身沒有任何關係，且不認識的人逝世，我們該為此事感到悲傷嗎？我們該為他的家人感到悲傷嗎？」。很明顯的，這個問題實在是太廣了，這個死去的人可能是位富豪，有可能是位努力上班養家的小職員，或者是一位備受敬重的長者，更甚之，是一位罪大惡極的危險份子。由於題目過廣，我周遭的親朋好友，對於這一問題的回答，大都是「不會特別感到難過」。那若將題目稍微變得更詳細些呢？「有一個人平常以幫助他人為樂，卻慘遭橫禍」、「某某人為其家裡經濟支柱，因壓力過大而選擇輕生」（二敘述中的人亦與自身沒有任何關係，且不認識），身旁朋友卻有著「好可憐，怎麼會這樣子⋯⋯」之類的明顯表現「悲傷」之反應。一開始，我只是單純想了解為何人們會有如此反應，而隨著思索愈深入，原以為這樣的反應來自於同情心，卻發現同理心亦可引發如此表現！故此，我想了解兩者到底有何不同，又有哪些因素能影響它們呢？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="小研究" scheme="https://tillmac.github.io/categories/research/"/>
    
    
    <category term="同理心" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E5%90%8C%E7%90%86%E5%BF%83/"/>
    
    <category term="同情心" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E5%90%8C%E6%83%85%E5%BF%83/"/>
    
    <category term="小研究" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E5%B0%8F%E7%A0%94%E7%A9%B6/"/>
    
    <category term="異想天開" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E7%95%B0%E6%83%B3%E5%A4%A9%E9%96%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《金字塔原理》閱讀心得</title>
    <link href="https://tillmac.github.io/review/2020-08-10/3712571279/"/>
    <id>https://tillmac.github.io/review/2020-08-10/3712571279/</id>
    <published>2020-08-10T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-01-06T21:03:13.612Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在這篇文章之前，原本還有一篇文章，為一探討同情心及同理心成因之研究文章。無奈自身實力有限，寫出來的內容並不如想像中那樣嚴謹，多數敘述也只不過是未經驗證的個人看法，且內容雜亂，可謂毫無結構可言。因此，為了解決文章結構表達之問題，我翻了翻我哥的書櫃，找到了這本《金字塔原理》（原文書名為 The Minto Pyramid Principle ）。此本書不但順利地解決了我在整理思緒上所遇到的困難，還讓我對書寫方面有了新的看法：以邏輯為主軸。</p><p>上了大學之後，我愈發不會表達，不論是內心所想，亦是分組報告。不曉得大家是否有遇到此種狀況：談論事情老是東跳西跳、雜亂無章，說出口的話即思考的內容。總而言之，我這樣的表達方式，造成了我與朋友間溝通的問題——他們得花更多時間去理解我說了什麼、欲表達之意思為何——這些都大大浪費了彼此的時間。</p><p>幸虧我是幸運的，找到了這本書！接下來我會跟大家說說我對這本書的讀書心得，並告訴大家為何我會推薦這本書；若有進一步的問題，煩請諸位留言告知，謝謝各位。</p><a id="more"></a><h3>什麼是「金字塔原理」？</h3><p>如引言所述，此原理是用來整理思路、撰寫文章、解決問題，它就是為了「表達觀點」而存在。它的核心價值為「有邏輯地整理、呈現，使人能一目瞭然」。一目了然、一聽就懂到底有多重要呢？在現今快節奏的時代，時間就是金錢已為不變之真理，若他人能馬上知曉我們所說、所寫，便能為彼此省下不少「理解」的時間。金字塔原理藉由一方優先將資訊分類，並以每一分類之總結為起點延伸原因，使他人一目了然。不只如此，其原理以邏輯為主軸的整理方式，甚至能使自己的想法更加牢固、周密。</p><p>要了解金字塔原理的三個原則，就必須先瞭解「觀點」可以被分為縱向、橫向。所謂縱向，可以理解為因果，即歸納；橫向，則代表觀點與觀點間的連續性，即演繹。舉例：</p>[caption id="attachment_105" align="alignnone" width="969"]<img class="alignnone size-full wp-image-105" src="https://djsunyu.files.wordpress.com/2020/08/e89ea2e5b995e5bfabe785a7-2020-08-10-16.43.54.png" alt="螢幕快照 2020-08-10 16.43.54.png" width="969" height="438" /> 圖一、第一層為第二層之「果」，而第二層為第一層之「因」：此為觀點的縱向關係。[/caption][caption id="attachment_106" align="alignnone" width="966"]<img class="alignnone size-full wp-image-106" src="https://djsunyu.files.wordpress.com/2020/08/e89ea2e5b995e5bfabe785a7-2020-08-10-17.01.48.png" alt="螢幕快照 2020-08-10 17.01.48" width="966" height="495" /> 圖二、觀點間的連續性：此為觀點的橫向關係。[/caption]<p>二者之中，歸納法為此原理所著重的部分，作者建議盡量以此形式作為文章之架構。我認為是因為一文章若以演繹法為主，會使文章過於趨近「思考方式」，能讓讀者瞭解筆者的思考方式固然是好事，但大腦仍須自行統整出文章重點，相較之下反而更費時。為了避免此情況之發生，金字塔原理的三原則如下：</p><ol><li>任一層觀點永遠為下面觀點之總結。</li><li>每組觀點永遠具備相同特性。</li><li>每組觀點皆按照邏輯順序組織。</li></ol><h3>要如何應用呢？</h3><p>首先，一篇以金字塔原理寫成的文章分成兩個部分：引言、正文。<br />引言的用途在於使讀者能夠快速地與筆者站在同樣的位置、角度來看待事情，即用來告訴讀者一既定事實（可理解為：目前的情況為何、遇到了什麼樣的衝突，產生了什麼問題）。<br />正文的用途則是告訴讀者「自身觀點」（可理解為：解決辦法）。<br />而正文可用兩種方法來組成架構：由上往下法、由下往上法。二者的差別在於由上往下法為「分類」，由下往上法為「概括」，二者差異可以簡單理解為：是否知曉要論述之主題？</p><p><strong>由上往下法</strong>，用於知曉主題之時。可以簡略為三步驟：<strong><br /></strong></p><ol><li>列出各分類之主題。</li><li>寫出延伸之論點、回答、原因。</li><li>重新檢視主題與回應之間的關係。</li></ol>[caption id="attachment_108" align="alignnone" width="960"]<img class="alignnone size-full wp-image-108" src="https://djsunyu.files.wordpress.com/2020/08/e89ea2e5b995e5bfabe785a7-2020-08-10-17.14.09.png" alt="螢幕快照 2020-08-10 17.14.09.png" width="960" height="368" /> 圖三、由上往下法之舉例。[/caption]<p><strong>由下往上法</strong>，用於不確定主題之時。可以簡略為三步驟：</p><ol><li>列出所有想表達之論點。</li><li>釐清彼此間的邏輯關係，進行分類。</li><li>下結論。</li></ol>[caption id="attachment_110" align="alignnone" width="950"]<img class="alignnone size-full wp-image-110" src="https://djsunyu.files.wordpress.com/2020/08/e89ea2e5b995e5bfabe785a7-2020-08-10-17.16.16.png" alt="螢幕快照 2020-08-10 17.16.16" width="950" height="420" /> 圖四、由下往上法之舉例。[/caption]<h3>讀後心得</h3><p>看完這本書之後，終於知道為什麼以前寫作文時，只要遇到要求寫成論說文的題目我就必死無疑了 （誤，大誤） 。不得不說，此書使我能夠更有條理的整理思緒，以往的思考方式多數是以演繹法進行，常常想到什麼說什麼，整理思緒的方式也不過就是流水帳似地把思緒記下來，看來我的腦袋跟常人不同，不大會自己進行分類呢，哎。</p><p>這本書打破了我以往以「自身」發散的思考方式，如：我這樣說大家應該聽得懂吧？事實上，每個人的思考方式皆不同，期待他人能夠在一瞬了解自己的思路，除非是夠清楚、富有邏輯性，不然是很難做到的。而此原理便是以「他人」為主，先將結論放在前頭，不但能限制住對方的思路，亦能避免自身思緒亂無章序。多一步整理思緒看似麻煩，但這一步除了使對方快速理解自身觀點外，還能加強脈絡、鞏固各觀點間的邏輯關係。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在這篇文章之前，原本還有一篇文章，為一探討同情心及同理心成因之研究文章。無奈自身實力有限，寫出來的內容並不如想像中那樣嚴謹，多數敘述也只不過是未經驗證的個人看法，且內容雜亂，可謂毫無結構可言。因此，為了解決文章結構表達之問題，我翻了翻我哥的書櫃，找到了這本《金字塔原理》（原文書名為 The Minto Pyramid Principle ）。此本書不但順利地解決了我在整理思緒上所遇到的困難，還讓我對書寫方面有了新的看法：以邏輯為主軸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上了大學之後，我愈發不會表達，不論是內心所想，亦是分組報告。不曉得大家是否有遇到此種狀況：談論事情老是東跳西跳、雜亂無章，說出口的話即思考的內容。總而言之，我這樣的表達方式，造成了我與朋友間溝通的問題——他們得花更多時間去理解我說了什麼、欲表達之意思為何——這些都大大浪費了彼此的時間。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幸虧我是幸運的，找到了這本書！接下來我會跟大家說說我對這本書的讀書心得，並告訴大家為何我會推薦這本書；若有進一步的問題，煩請諸位留言告知，謝謝各位。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="閱讀心得" scheme="https://tillmac.github.io/categories/review/"/>
    
    
    <category term="閱讀心得" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%BF%83%E5%BE%97/"/>
    
    <category term="金字塔原理" scheme="https://tillmac.github.io/tags/%E9%87%91%E5%AD%97%E5%A1%94%E5%8E%9F%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
